<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:distill="https://distill.pub/journal/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Serdar Balci MD Pathologist</title>
    <link>https://www.serdarbalci.com</link>
    <atom:link href="https://www.serdarbalci.com/BlogPosts.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Serdar Balci, MD Pathologist
</description>
    <generator>Distill</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 09 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <item>
      <title>Moleküler Patoloji Hakkında</title>
      <dc:creator>Serdar Balci</dc:creator>
      <link>https://www.serdarbalci.com/posts/molekuler-patoloji-hakkinda</link>
      <description>


&lt;h1 id="moleküler-patoloji-hakkında-moleküler-patolojiye-dair"&gt;Moleküler
Patoloji Hakkında / Moleküler Patolojiye Dair&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://zenodo.org/badge/latestdoi/548000678"&gt;&lt;img
src="https://zenodo.org/badge/548000678.svg" alt="DOI" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://osf.io/qz7cj/"&gt;DOI 10.17605/OSF.IO/QZ7CJ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.7175169"
class="uri"&gt;https://doi.org/10.5281/zenodo.7175169&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moleküler-patoloji-nedir"&gt;Moleküler Patoloji nedir?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moleküler patoloji, anatomik patoloji, klinik patoloji ve genetiğin
birlikte çalıştığı bir alandır. OMICS olarak belirtilen (genomik,
proteomik, metabolomik gibi) yeni çalışma alanları ile de ilişkisi olan
moleküler patoloji, günlük uygulamada daha çok kanser tanı ve mutasyon
analizlerinde yer almaktadır.&lt;br /&gt;
Moleküler patolojik incelemeler, patoloji spesmenlerindeki
değişiklikleri moleküler düzeyinde inceleyen patoloji teknikleridir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moleküler-teknikler-hangi-amaçlarla-kullanılır"&gt;Moleküler
teknikler hangi amaçlarla kullanılır?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moleküler teknikler patolojide değişik amaçlarla
kullanılmaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tanı-amaçlı"&gt;Tanı amaçlı:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Yetkin bir patoloji uzmanının morfolojik değerlendirmesi sonrası
istenen uygun testler ile tümör ya da enfeksiyöz hastalıkların
tanılarının konması ve tümör alt tiplerinin belirlenmesi amacıyla
kullanılmaktadır. Birbirini tamamlar nitelikteki morfoloji ve moleküler
incelemeler giderek onkolojik hastaların tanı, takip ve tedavisinde
birbirinin ayrılmaz parçası haline gelmiştir. Öyle ki bazı tümörlerin
isimleri moleküler teknikler ve morfolojilerin karşılaştırılması ile
değiştirilmiş, yeni tanı grupları oluşturulmuştur.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="tedaviyi-yönlendirme-amaçlı"&gt;Tedaviyi yönlendirme amaçlı:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kanserli dokularda mutasyonun varlığı ya da yokluğu ile hedefe
yönelik tedavilerin kullanımı mümkün olmaktadır. Bu mutasyonların
varlığının ya da yokluğunun tespiti moleküler patolojide uygulanan
testler ile yapılmaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="hastalığın-seyrini-prognozunu-öngörme-amaçlı"&gt;Hastalığın seyrini
(prognozunu) öngörme amaçlı:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Her ne kadar hastalığın seyri kişisel nedenlere çok bağlı olsa da,
hastaya uygun tedavi yönetimi için hastalığın olası seyrini bilmek
gerekir. Bu nedenle kullanılan bazı moleküler teknikler onkoloji
uzmanlarına yol göstermektedir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moleküler-teknikler-nelerdir"&gt;Moleküler teknikler nelerdir?&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="mutasyon-spesifik-mutasyona-özgü-immünohistokimya"&gt;Mutasyon
spesifik (mutasyona özgü) immünohistokimya:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Patoloji pratiğinde günlük olarak kullanılan immünohistokimyasal
çalışmalara benzeyen bu özellikli immünohistokimyalar, mutasyon ile
ortaya çıkan protein yapılarının tespitine imkan vermektedir. Hızlı ve
pratik olması nedeniyle (BRAF, IDH1 gibi) bazı mutasyonların tespitinde
kullanılmaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="ish-in-situ-hibridizasyon"&gt;ISH (in-situ hibridizasyon):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hücrelerdeki DNA ya da RNA’lara bağlanan özel karşıt (komplementer)
DNA ve RNA’lar kullanılarak yapılan testlerdir. Virüslerin tespitinde
(EBER, HPV), tümör odağının tespitinde (karaciğerdeki albumin), kromozon
değişikliklerinin tespitinde (1p19q kaybı, BCR-ABL füzyonu) ve gen
ekspresyonlarının artışının tespitinde (HER2, EGFR)
kullanılmaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="flsh-floresan-in-situ-hibridizasyon"&gt;FlSH (Floresan in-situ
hibridizasyon):&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Özel floresan ışımalı kitler ve özel floresan mikroskobu kullanılarak
yapılan in-situ hibridizasyon tetkiklerdir.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="cish-kromojen-in-situ-hibridizasyon"&gt;CISH (Kromojen in-situ
hibridizasyon):&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;In-situ hibridizasyonun ışık mikroskobu ile de yapılmasını sağlayan
tetkiklerdir.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="pcr"&gt;PCR:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Polimeraz zincir reaksiyonu (Polymerase Chain Reaction), dokudan elde
edilen DNA ya da RNA’ların laboratuvarda çoğaltılması işlemidir. Belli
sayıda çoğaltma süresinde eğer mutasyon varsa yeterli yeni DNA ya da RNA
oluşmakta ve mutasyon varlığı tespit edilmektedir.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mutasyon-analizi"&gt;Mutasyon analizi:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tümörlerde görülen mutasyonlar çok çeşitlidir. Kimi mutasyonlar
tümörün çoğalmasında ana etkenken, kimileri sadece hasarlı olarak
kalmakta ve tümörün davranışına (tümör biyolojisine) etki etmemektedir.
Tümör davranışına etki eden bu “sürücü” (driver) mutasyonlar ile
davranışa etki etmeyen “yolcu” (passenger) mutasyonlar tanı, tedavi ve
sağkalım açısından farklıdırlar. Bu nedenle tümör davranışını direk
belirleyebilecek seçili mutasyonlara özgü analizler (nokta mutasyon
analizleri) moleküler patolojide kullanılmaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="sekanslama"&gt;Sekanslama:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bir DNA dizisindeki bazların teker teker okunması ile yapılan
analizdir. Böylece oluşan mutasyonun hangi değişiklikle olduğu anlaşılır
ve buna göre tanı, tedavi seçimi yapılır.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="yeni-kuşak-sekanslama"&gt;Yeni kuşak sekanslama:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;DNA’nın çok sayıda odağının aynı anda okunmasına dayanan yeni kuşak
sekanslama ile bir tümörde olan tüm mutasyonlar tespit edilebilmektedir.
Özellikle ileri evre ve ilk tedavilerini tamamlamış hastalarda ilgili
tümörde sık görülmeyen ancak tedavi için ilacı bulunan mutasyonların
tespitinde kullanılmaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="mutasyon-yükü"&gt;Mutasyon yükü:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;DNA’da değişikliğe neden olan hasarlara mutasyon denmektedir.
Mutasyonlar hemen her hücre bölünmesinde olmakta ve hemen tümü tamir
edilmektedir. Kanser hücreleri çok hızlı büyüdüklerinden ve tamir
mekanizmaları yeterli düzeltmeleri yapamadığından bu mutasyonlar
birikmektedir. Bu mutasyonlu birikimin toplam DNA miktarına oranı ile
elde edilen mutasyon ölçüm yükü yakın zamanda tedavi seçiminde
kullanılmaya başlamıştır. Bir tümörde ne kadar çok mutasyon varsa
(melanomlar gibi), o kadar çok yabancı antijen üretilecek ve bu tümörler
immünmodülatör tedavilere (PD1-PDL1 ilişkili) daha iyi yanıt
vereceklerdir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moleküler-tekniklerin-birbirine-üstünlüğü-var-mıdır"&gt;Moleküler
tekniklerin birbirine üstünlüğü var mıdır?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moleküler çalışmalarda farklı teknikler farklı özgünlük ve
duyarlılığa sahiptir. Bunun için hastaya ve planlanan tedaviye özgü
testler seçilmelidir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="moleküler-teknikler-için-dokular-nasıl-saklanmalıdır"&gt;Moleküler
teknikler için dokular nasıl saklanmalıdır?&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Moleküler teknikler için dokular uygun tespit ve takip işlemleri
yapılıp, patoloji laboratuvarlarında uygun arşivlerde
saklanmalıdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eğer başka bir laboratuvara parafin blok (mum blok) taşıyorsanız,
bunları oda sıcaklığında (21-23 c) muhafaza etmeniz gerekir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2
id="tümörlü-alanın-patolojide-seçilmesi-ya-da-işaretlenmesi-ne-demektir"&gt;Tümörlü
alanın patolojide seçilmesi ya da işaretlenmesi ne demektir?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ameliyat ve biyopsi ile alınan dokular tümüyle tümörden oluşmazlar.
Normal doku, nekroza gitmiş ölü doku ya da tümör öncesi (adenom, in situ
tümör gibi) alanlar da içerebilirler. Tümör içinde de alt gruplar
oluşmakta ve kimi alt gruplar hastalığın asıl nedeni olup hızlıca
büyürken, kimileri büyüme özelliğini yitirmiş olabilmektedir. Tümör
patolojisinde yetkin bir patoloji uzmanı mikroskopla tümörün uygun
alanını seçmeli ve seçtiği alandaki tümör hücre sayısını ya da yüzdesini
belirtmelidir. Bu ön değerlendirmenin yapılmadığı durumlarda yanlış
pozitif ya da yanlış negatif sonuçlar alınmakta, tedavi alabilecek
hastalar tedavileri alamamakta, tedavi almasında fayda umulmayan
hastalar ise gereksiz yere ilaca maruz kalmaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h2
id="moleküler-teknikler-sadece-tümörler-için-mi-kullanılır"&gt;Moleküler
teknikler sadece tümörler için mi kullanılır?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moleküler patolojide genelde tümörler için kullanılsa da enfeksiyon
hastalıkları ve kimlik tayini için de benzer teknikler
uygulanabilmektedir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="her-tümör-için-moleküler-tetkik-yapılmalı-mıdır"&gt;Her tümör için
moleküler tetkik yapılmalı mıdır?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kanser hastaları giderek daha uzun yaşamakta ve yıllar içinde yeni
tedavi yöntemleri rutin uygulamaya girmektedir. Bu nedenle tümör dokusu
hastalar için eskiye nazaran çok daha kıymetli olmaya başlamıştır.
Potansiyel olarak her tümörde moleküler patoloji çalışmaları
yapılabilir. Ancak bu durumda ileride kullanılabilecek dokunun
muhafazasına dikkat edilmelidir. Eğer alınacak sonuç hastanın tedavisini
yönlendirici nitelikte değilse (yani klinik endikasyon yoksa) ya da bu
analiz etik kurul onaylı bilimsel bir çalışmanın parçası değilse
moleküler çalışmalar yapılmamalıdır.&lt;/p&gt;
&lt;h2
id="moleküler-tekniklerin-akıllı-ilaç-ya-da-hedefe-yönelik-tedavi-için-kullanımı"&gt;Moleküler
tekniklerin “akıllı ilaç” ya da “hedefe yönelik tedavi” için
kullanımı&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hedefe yönelik tedaviye uygunluğun tespiti için moleküler patoloji
teknikleri kullanılmaktadır. Hastalık ve mutasyona göre değişiklik
göstermekle birlikte ilgili mutasyonların varlığı ya da yokluğunda kimi
ilaçlar tedavide kullanılmaktadır. Bu analizler ilaçtan fayda
sağlayabilecek hastaları belirlerken aynı zamanda ilacın fayda
sağlamayacağı hastaları da tespit etmekte ve bu hastaları ilaçların
olası yan etkilerinden korumaktadır.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="her-doku-moleküler-tekniklerle-incelenebilir-mi"&gt;Her doku
moleküler tekniklerle incelenebilir mi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uygun tespit ve takip ile parafine gömülmüş (mum blok yapılmış)
dokular ve hızlı dondurma ile (-80 C) saklanan dokularda moleküler
çalışmalar yapılabilir. Ameliyat ya da biyopsi ile alınan dokuların
uygun tespiti (çok çabuk formaldehit solüsyonu içine alınması) bu
nedenle çok önemlidir. Yeterli formaldehit ile tespit edilmeyen
dokularda otoliz olacağından moleküler çalışmalar sağlıklı
olmayacaktır.&lt;/p&gt;
&lt;h2
id="kaç-yıl-önceki-bir-tümöre-moleküler-patolojide-inceleme-yapılabilir"&gt;Kaç
yıl önceki bir tümöre moleküler patolojide inceleme yapılabilir?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;E ğer uygun tespit ve takip işlemleri uygulanmışsa, uygun patoloji
arşivlerinde saklanan dokulardan on yıllar sonra bile moleküler patoloji
tektikleri yapılabilmektedir.&lt;/p&gt;
&lt;h2
id="moleküler-tetkik-sonrası-mutasyonun-var-ya-da-yok-olması-neyi-gösterir-negatif-ya-da-pozitif-sonuç-ne-demektir-mutasyonun-var-olması-kötü-bir-şey-midir-mutasyonun-olmaması-kötü-bir-şey-midir"&gt;Moleküler
tetkik sonrası mutasyonun var ya da yok olması neyi gösterir? Negatif ya
da pozitif sonuç ne demektir? Mutasyonun var olması kötü bir şey midir?
Mutasyonun olmaması kötü bir şey midir?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moleküler patoloji raporları genelde detaylı teknik bilgiler içerir.
Mutasyonun var olması ya da yok olması, kimi hastalıklarda tedaviye
yanıt verme ihtimalini gösterirken, kimi hastalıklarda o tedavinin
verilmemesi gerektiğini belirtebilir. Bu nedenle moleküler patoloji
raporlarının hastayı takip eden onkoloji uzmanı hekim tarafından
yorumlaması gerekmektedir.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="r distill-force-highlighting-css"&gt;&lt;code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
      <distill:md5>656b8cd00e28bc587c75eb4e4d631fb4</distill:md5>
      <category>patoloji</category>
      <category>moleküler patoloji</category>
      <category>patolojinin geleceği</category>
      <guid>https://www.serdarbalci.com/posts/molekuler-patoloji-hakkinda</guid>
      <pubDate>Sun, 09 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dijital Patoloji Hakkında</title>
      <dc:creator>Serdar Balci</dc:creator>
      <link>https://www.serdarbalci.com/posts/dijital-patoloji-hakkinda</link>
      <description>Dijital Patoloji Hakkında / Dijital Patolojiye Dair</description>
      <category>patoloji</category>
      <category>dijital patoloji</category>
      <category>patolojinin geleceği</category>
      <guid>https://www.serdarbalci.com/posts/dijital-patoloji-hakkinda</guid>
      <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Patoloji Notları</title>
      <dc:creator>Serdar Balci</dc:creator>
      <link>https://www.serdarbalci.com/posts/patolojinotlari</link>
      <description>Sosyal medya paylaşımlarından derlenen bir patoloji kitabı.</description>
      <category>patoloji</category>
      <category>ders notları</category>
      <category>patolojinotlari</category>
      <category>R</category>
      <category>sosyal medya</category>
      <category>twitter</category>
      <guid>https://www.serdarbalci.com/posts/patolojinotlari</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Apple M1 Chip bilgisayarda R paketleri için gfortran yükleme</title>
      <dc:creator>Serdar Balci</dc:creator>
      <link>https://www.serdarbalci.com/posts/2021-10-24-apple-m1-r-paket-gfortran</link>
      <description>Apple M1 Chip bilgisayarda R paketleri için gfortran yüklemek gerekiyor. Onun için bulabildiğim en kısa yol</description>
      <category>RStats</category>
      <category>package</category>
      <category>gfortran</category>
      <category>mac</category>
      <category>apple</category>
      <category>M1</category>
      <guid>https://www.serdarbalci.com/posts/2021-10-24-apple-m1-r-paket-gfortran</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>R ile topluca dosya ismi değiştirme</title>
      <dc:creator>Serdar Balci</dc:creator>
      <link>https://www.serdarbalci.com/posts/2021-09-06-r-ile-topluca-dosya-ismi-degistirme</link>
      <description>Bir grup fotoğrafın ismini değiştirmemiz lazımdı. Bu küçük kodu onun için yazdım.</description>
      <category>RStats</category>
      <guid>https://www.serdarbalci.com/posts/2021-09-06-r-ile-topluca-dosya-ismi-degistirme</guid>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Neden jamovi modüllerine ihtiyacım oldu?</title>
      <dc:creator>Serdar Balci</dc:creator>
      <link>https://www.serdarbalci.com/posts/2021-03-15-neden-jamovi-modullerine-ihtiyacim-oldu</link>
      <description>jamovi modülleri hakkında bir sunum hazırlıyorum. Orada da anlatacağım bazı kısımlara hazırlık için bu gönderiyi hazırladım.</description>
      <category>RStats</category>
      <category>GitHub</category>
      <category>template</category>
      <category>jamovi</category>
      <category>module</category>
      <category>shiny</category>
      <guid>https://www.serdarbalci.com/posts/2021-03-15-neden-jamovi-modullerine-ihtiyacim-oldu</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>GitHub Repository Collections</title>
      <dc:creator>Serdar Balci</dc:creator>
      <link>https://www.serdarbalci.com/posts/2020-11-02-github-repository-collections</link>
      <description>I use Organizations to collect GitHub Repositories.</description>
      <category>RStats</category>
      <category>GitHub</category>
      <category>Collection</category>
      <guid>https://www.serdarbalci.com/posts/2020-11-02-github-repository-collections</guid>
      <pubDate>Mon, 02 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
